
\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Plus compliqué...}
  \begin{itemize}
  \item \pause 
\Hoare{T}{
BEGIN
  
R:=X ; Q:=0 ;
  
WHILE Y<= R DO BEGIN R:=R-Y; Q:=Q+1 END
  
END
}{R<Y \land X=R+(YxQ)}
  \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Obligations de preuve}
Pour vérifier la spécification suivante~:
\begin{center}
  $\{P\}$ \hprogram{WHILE $S$ DO $\{I\}$ C} $\{Q\}$ 
\end{center}
il faut décharger les obligations de preuve suivantes~:
\begin{enumerate}
\item $P \implies I$\label{entree}
\item $P \land \neg S \implies Q$
\item Les OPs générées par $$\{I \land S\} C \{R\}$$
\end{enumerate}
\vfill
\end{frame}

\note{La notion d'obligation de preuve se généralise aux instructions
plus complexes telles que les boucles\index{boucles}.

L'exemple donné est constitué par une boucle $WHILE$ dont
l'exécution est obtenue par la répétition d'un programme $C$ (le corps
de boucle) tant que la condition $S$ (la condition d'itération)
est vérifiée.}

\note{Pour vérifier la cohérence de cette boucle, il nous faut montrer que~:
\begin{enumerate}
\item Les conditions initiales (précondition $P$) établissent l'invariant
(\i.e.\ on entre dans la boucle avec un état <<~satisfaisant~>>)
\item Si on entre pas dans la boucle (i.e.\ $P \land \neg S$) alors on peut
néanmoins continuer ($Q$)
\item Dans la boucle (i.e.\ $I \land S$), l'exécution du corps maintient
l'invariant de boucle ($I$)
\end{enumerate}
}

\note{L'invariant de boucle est une condition qui, comme son nom l'indique, doit
être toujours vérifiée lors de l'exécution du corps de boucle. Son utilité est
double. 
\begin{enumerate}
\item il permet de maintenir la cohérence des données pendant l'exécution
(les variables gardent des valeurs correspondant à leurs types)
\item il permet de montrer (en conjonction avec la condition $S$) 
que la boucle se termine.
\end{enumerate}
Ce dernier point est réalisé classiquement en imposant qu'à chaque itération
un compteur (de type entier) soit décrémenté et que la sortie de boucle soit
déclenchée sur la valeur 0 du compteur.
}

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End: 
